```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Comment mettre des flottants en bas de page en mode deux colonnes ?

Vous avez spécifié l'option de placement `[htbp]` pour votre figure ou votre tableau pleine largeur, dans votre document en deux colonnes, mais ils sont toujours placés en haut de la page... Hélas, cela correspond à ce que dit la documentation : {latexlogo}`LaTeX`, sans extension spécifique, n'autorise que les flottants pleine largeur en haut d'une page, ou sur une page remplie de flottants.

## Avec les commandes de base

L'article de Barbara Beeton [Placing a full-width insert at the bottom of two columns](https://tug.org/TUGboat/tb35-3/tb111beet-banner.pdf), publié dans *TUGboat* **35**(3) en 2014, propose une méthode manuelle pour atteindre le résultat souhaité : elle utilise une valeur négative dans la commande `\enlargethispage` (servant d'ordinaire à agrandir la page courante). Cet article, en anglais, est accompagné d'un exemple de code.

## Avec l'extension « nidanfloat »

L'extension {ctanpkg}`nidanfloat` permet d'utiliser l'option `[b]` pour une figure pleine largeur dans un document à deux colonnes, même sur la première page du document. Cette extension faisait initialement partie de {doc}`la suite pLaTeX </1_generalites/glossaire/ptex_et_uptex>`, dédiée à la composition du japonais. Elle est maintenant distribuée séparément car elle supporte les autres formats {latexlogo}`LaTeX`. Son nom japonais est resté, *nidan-kumi* ([段組](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%AE%B5%E7%B5%84)) signifiant « deux colonnes ».

:::{note}
La documentation fournie avec l'extension {ctanpkg}`nidanfloat` est en japonais, {texdoc}`mais il existe une traduction en anglais <nidanfloat-en>`.
:::

## Avec l'extension « stfloats » ou l'extension « dblfloatfix »

L'extension {ctanpkg}`stfloats`, comme l'extension « dblfloatfix » qui utilise du code de {ctanpkg}`stfloats`, améliore aussi un peu la situation et fait en sorte que {latexlogo}`LaTeX` honore également l'option de placement `[b]`.

Un problème particulier avec {ctanpkg}`stfloats` et {ctanpkg}`dblfloatfix` est que le flottant apparaîtra au plus tôt sur la page suivant celle où il est spécifié. Cela a deux effets secondaires indésirables :

- il ne peut pas y avoir de flottant en bas de la première page d'un document ;
- les numéros de flottants peuvent être « mélangés » (en particulier si vous utilisez {ctanpkg}`dblfloatfix`, qui garantit que les flottants de bas de page déjà spécifiés apparaissent *avant* tout flottant simple-colonne).

Avant la version 2015 de {latexlogo}`LaTeX`, les flottants en double et simple colonne étaient stockés dans des listes distinctes et pouvaient être affichés dans le mauvais ordre. Pour ces anciennes versions, l'extension {ctanpkg}`dblfloatfix` combinait les effets de {ctanpkg}`stfloats` et les {doc}`corrections à ce problème </3_composition/flottants/flottants_dans_le_desordre_en_mode_deux_colonnes>` implémentées dans {ctanpkg}`fixltx2e`.

## Complément

L'équipe de la FAQ n'a pas connaissance d'une extension permettant à {latexlogo}`LaTeX` d'honorer l'option de placement `[h]` pour les flottants en double colonne, mais {ctanpkg}`midfloat` peut être utilisée pour s'approcher de ce résultat.

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Placing two-column floats at bottom of page <FAQ-2colfloat>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,flottants,placement des flottants en mode deux colonnes,placement des figures en mode deux-colonnes,document en colonnes
```
